加3年遣送1386人回中國 沒承諾不施酷刑

2017-04-04 10:09:02

盡管加拿大與中國尚未簽署正式的引渡協議，但加拿大仍在過往3年內將多達1,386名中國公民遣送回國，且沒有獲得中國政府做出有關不會對這些被遣送回國者施以酷刑或虐待的承諾。

加拿大總理杜魯多去年秋季訪華期間，曾與中方就國家安全和法治問題開展對話。對話的成果之一就是雙方同意就引渡協議開展討論，但尚未進入正式談判的階段。

聯邦政府已經暗示，基于對中國的司法系統存在的虐囚問題的擔憂，加拿大可能不會與中國簽署引渡協議。

然而，加拿大邊境服務局(CBSA)的統計數據顯示，加拿大去年遣送了6,964人，其中有382人被遣送返回中國，比例僅佔被遣送總人數的5%。而在過往3年內，有1,386名中國公民被遣送回國。近年，中國公民被遣送回國的人數佔第4位，僅次于匈牙利、美國和墨西哥。
在被遣送回國的中國公民中，究竟有多少涉及腐敗個案，目前仍是未知數。根據CBSA的統計數據，在被遣送的中國公民中，涉及刑事犯罪的比例為11%，涉及有組織犯罪的比例為0.3%， 77%的個案被歸類為"未定義的不合規"。

加拿大在沒有獲得中國政府做出承諾，不會對被遣送回國者施以酷刑或虐待的前提下，將1386名中國公民遣送回國，引發一些學者、移民律師和前外交官的擔憂。

皇後大學的移民和難民法專家Sharryn Aiken指出，當人們被遣送返回諸如中國這樣的國家，有需要就他們將得到怎樣的待遇獲得中國政府的保證，並由加國進行監控。

CBSA發言人多里昂(Nicholas Dorion)指出，加拿大的移民官通常會對即將被遣送回國的人士進行遣送前的風險評估，評估被遣送者在回國後可能遭受的危險。該項評估將確保被遣送者在回國後不會面臨死亡或折磨。

然而，溫哥華的移民律師坎農(Douglas Cannon)認為，由于上述評估是完全在加國境內開展的，且不包括要求中國政府保證遵守某些行為標準或允許加拿大對被遣送者進行監控，這不是真正有效的保護。

他說︰"特別是那些被遣返回到中國面臨起訴的人士。"

前加拿大駐華大使馬大維(David Mulroney，圖)指出，問題的嚴重性足以讓聯邦政府采取行動，拒絕與中國政府就絕大多數反腐的案件開展合作，針對涉及被控謀殺或毒品的公共安全個案，限制開展加中聯合的執法行動。

加拿大醒呀，

錢就留底。人就唔要！

係立法會掟個杯走去政治庇護